TABLEAU DES ESPÈCES

Il Tige terminée par un épi simple ou composé d'épillets androgyns ; pas d'ocréa 
(petite gaine) à la base des pédicelles.
Epi simple, solitaire, terminal, formé d'un seul épillet à plusieurs fleurs insérées immédiatement sur l'axe de la tige.
Epi dioïque, le mâle linéaire-cylindrique ; écailles femelles persistantes ; 
2 stigmates, utricules comprimés.
Souche rampante-stolonifère ; feuilles lisses ; écailles femelles obtuses ; bec du fruit assez court ; akène ovale, biconvexe. . . .	**C. dioica 3799**
Souche fibreuse gazonnante ; feuilles rudes ; écailles femelles aiguës ; bec du fruit allongé ; akène oblong, plan-convexe.	**C. Davalliana 3800**
Epi androgyn, les fleurs mâles au sommet ; écailles femelles ordinairement caduques à la maturité.
Deux stigmates ; utricules comprimés, à la fin pendants ; lige cylindracée ; souche fibreuse.
Ecailles mâles aiguës ; utricules à la fin d'un brun luisant, longs de 
5 mm., à bec assez court ; akène biconvexe ; feuilles égalant souvent la tige	**C. pulicaris 3801**
Ecailles mâles inférieures obtuses ; utricules d'un roux mat, longs de 
6 mm., à bec allongé ; akène plan-convexe ; feuilles plus courtes que la tige	**C. macrostyla 3802**
Trois stigmates ; utricules trigones ; tige trigone ou triquètre.
Epi roux pâle ou jaunâtre, ovoïde subglobuleux, plus ou moins lâche ; utricules réfléchis à la maturité, lancéolés en alêne, longs de mm. ; souche stolonifèrc.
Epi très lâche, à 3-0 fleurs, dont 1 ou 2 mâles ; style longuement saillant ; utricule dépourvu de soie à sa base ; feuilles filiformes canaliculées, égalant presque la tige. . . .	**C. pauciflora 3803**
Epi un peu dense, â 10-15 fleurs, dont environ G mâles ; style court et inclus ; utricule muni à sa base antérieure d'une soie raide aussi longue que lui ; feuilles sétacées, atteignant environ le milieu de la tige	**C. microglochin 3804**
Epi brunâtre, ovale-oblong ou cylindracé, très dense, mulliflore ; utricules étalés ou dressés à la maturilé, ovales-lancéolés ou obovales, longs de 4 mm.
Souche fibreuse gazonnante ; feuilles linéaires-canaliculées ou planes ; épi ovale-oblong, à écailles oblongues-lancéolées, caduques ; utricules à la fin très étalés, ovales-lancéolés en alêne, dépassant l'écaillé	**C. pyrenaica 3805**
Souche rampante-stolonifère ; feuilles planes, larges de 2 mm. ; épi cylindracé, à écailles obovales-arrondies, embrassantes, persistantes ; utricules toujours dressés, obovales à bec obtus, égalant l'écaillé	**C. rupestris 3806**
Epi composé ou panicule spiciforme, formée de plusieurs épillets multiflores, tous androgyns ou quelques-uns unisexuels ; 2 stigmates (3 dans C. curvula).
Epillets agglomérés en tète subglobuleuse compacte aussi large ou presque aussi large que longue .
Tète florale verdâtre, entourée et longuement dépassée par un involucre de 
2-3 bractées foliacées ; épillets mâles à la base, à écailles et utricules linéaires-lancéolés en alêne ; tige feuillée jusqu'au sommet, triquètre ; plante annuelle de 20-60 cm., à racine fibreuse.	**C. cyperoides 3807**
Tète florale brune ou roussâtre, non involucrée à la base ; épillets mâles au sommet, à écailles et utricules ovales ; tige nue, feuillée seulement à la base ; plantes vivaces à souche traçante ou stolonifère.
Plante de 8-25 cm., à souche épaisse traçante ; tige dressée, trigone, scabre ; feuilles planes, larges de 2-3 mm., plus courtes que les tiges ; épillets brunâtres, à écailles ovales-aiguës et mucronées ; utricules ovales-lancéolés	**C. fœtida 3808**
Plante naine de 4-10 cm., à souche rampante-stolonifère ; tige à la fin courbée, cylindracée, lisse ; feuilles canaliculées, étroites (1 à 
1 1/2 mm.), dépassant souvent les tiges ; épillets roussâtres, à écailles non mucronées ; utricules ovales-renflés.	**C. incurva 3809**
Epillets disposés en épi ovale ou oblong (ou en panicule spiciforme), toujours plus long que large.
-\- Tige cylindrique ou arrondie, entièrement lisse ; plantes des hautes montagnes, à épi terminal très compact.
Souche renflée, densément gazonnante, non traçante ; tige simple ; feuilles sétacées-canaliculées, scabres ; épi ovoïde-oblong, long de 10-25 mm. ; 
3 stigmates ; utricules trigones en fuseau, striés .	**C. curvula 3810**
Souche grêle, longuement rampante-stolonifère ; tige rameuse ; feuilles linéaires-étroites planes, lisses ; épi ovoïde, court (6-10 mm ) ; 2 stigmates ; utricules ovales plans-convexes, plissés.	**C. chordorrhiza 3811**
■\- Tige trigone ou triquètre, scabre au moins au sommet ; inflorescence en épi ou panicule souvent lâche.
X Souche consistant en un rhizome horizontal longuement traçant.
Bractée inférieure terminée en arête foliacée dépassant son épillet et souvent même l'épi compact ; utricules ovales ou suborbiculaires, non ailés au bord, rétrécis en bec court ; rhizome épais et tortueux.
Feuilles linéaires- étroites, planes ou un peu canaliculées, larges de 
1-2 mm., épi ovoïde-oblong, à 3-8 épillets ; écailles ovales-aiguës ou mucronées ; utricules suborbiculaires, contractés en bec court.	**C. divisa 3812**
Feuilles sétiformes, canaliculées, très étroites (1 mm.); épi petit, ovoïde, à 2-5 épillets ; écailles ovales-acuminées ; utricules ovales, atténués en bec un peu allongé ; plante très grêle.
C. chaetophylla 3813 î^j Bractée inférieure presque toujours plus courte que l'épi ; utricules ovales-oblongs ou lancéolés, bordés d'une aile denticulée-ciliée, atténués en bec allongé.
Q Epillets nombreux, les uns unisexuels, les autres androgyns mâles au sommet, disposés en long épi lobé ou interrompu ; bractée inférieure à pointe sétacée dépassant son épillet ; feuilles larges de 
2-5 mm. ; rhizome épais.
Epillets supérieurs et inférieurs femelles, les intermédiaires mâles ou parfois androgyns ; utricules bordés un peu au-dessus de la base d'une aile étroite denticulée ; rhizome profond, tenace, tortueux	**C. disticha 3814**
Epillets supérieurs mâles, les inférieurs femelles, les intermédiaires androgyns ; utricules bordés à partir du milieu d'une aile rousse large denticulée ; rhizome peu profond, droit, non tortueux.	**C. arenaria 3813**
Q Epillets peu nombreux (ordinairement 3-8), tous androgyns, mâles à la base, rapprochés en épi assez dense ; bractée inférieure ne dépassant pas son épillet ; feuilles étroites (1 à 3 mm.) ; rhizome grêle.
Epillets assez grands, fauves, 3-12 en épi ovale ou oblong-lancéolé pointu ; écailles oblongues-lancéolées acuminées ; utricules ovales-oblongs, bordés un peu au-dessus de la base d'une aile rousse un peu large C ligerica 3816
Epillets assez petits, rapprochés eu épi ovale ou oblong ; écailles ovales-acuminées ; utricules ovales-lancéolés, bordés d'une aile très étroite ou peu apparente.
Epillets roussâtres, droits, 3 6 en épi court ovoïde-oblong ; bractée inférieure ovale-aristée ; utricules petits (2 1/2 mm.), un peu bordés à partir du milieu, à bec égalant l'écaillé ; feuilles très étroites (1 mm ), assez courtes.	**C. Schreberi 3817**
Epillets blanchâtres, arqués, 5-9 en épi oblong ; bractée inférieure trèspetiteet sans arête ; utricules moyens (4 mm.), bordés de la base au sommet, à bec dépassant l'écaillé ; feuilles larges de 
1 1/2 à 3 mm., longues, molles.	**C. brizoides 3818**
X Souche courte, verticale ou oblique, gazonnante, rarement émettant de courts stolons.
— Epillets androgyns, mâles au sommet, femelles à la base.
Inflorescence en panicule ou en épi roussâtre ou brunâtre ; écailles largement ovales aiguës, blanchâtres scarieuses aux bords ; utricules petits, à bec égalant l'écaillé.
Inflorescence en panicule étalée-dressée ; écailles largement scarieuses aux bords ; utricules à peine striés à la base ; feuilles larges de 4-6 mm. ; tige raide, triquètre, à faces planes et angles très aigus	**C. paniculata 3819**
Inflorescence en panicule spiciforme ou en épi ; écailles étroitement scarieuses ; utricules fortement nervés sur le dos ; feuilles étroites (1-3 mm.) ; tige grêle, trigone, à faces convexes.
Inflorescence en panicule étroite, un peu lâche à la base ; utricules ovales- triangulaires à bec étroit, biconvexes, fortement nervés sur les deux faces ; souche gazonnante courte, non traçante.	**C. paradoxa 3820**
Inflorescence en épi oblong, dense ; utricules ovoïdes-lancéolés à bec élargi à la base, plans et lisses sur la face interne, convexes-déprimés et nervés sur le dos ; souche oblique, un peu traçante, à peine gazonnante.	**C. teretiuscula 3821**
>î< Inflorescence en épi verdâtre ou fauve très pâle ; écailles ovalesmucronées, rousses avec nervure verte ou toutes d'un vert pâle ; utricules assez gros, à bec dépassant l'écaillé.
Tige robuste, compressible, triquètre, à faces concaves, à angles un peu ailés et scabres-coupants ; feuilles larges de 4-8 mm. ; épi gros, généralement dense ; utricules à o-7 nervures saillantes sur chaque face	**C. vulpina 3822**
Tige grêle, non compressible, triquètre, à faces i)lanes, à angles aigus et rudes au sommet ; feuilles étroites (2-3 mm.) ; épi moyen ou assez grêle ; utricules presque lisses.
Epi généralement dense ; utricules à la fin étalés en étoile, verdâtres, ovales-lancéolés à bec long, longs de 3 mm. ; akène aussi large que long ; ligule ovale lancéolée, à bord antérieur tronqué en ligne droite	**C. muricata 3823**
Epi généralement dense ; utricules à la fin étalés en étoile et d'un brun noirâtre, largement ovales à bec court, longs de 
3 1/2 mm. ; akène aussi large que long ; ligule ovale-obtuse, à bord antérieur échancré en courbe arrondie.	**C. Pairaei 3824**
Epi très lâche et interrompu à la base ; utricules étalés-dressés, non divergents, verdâtres, ovales-lancéolés à bec long, longs de 5 mm . ; akène plus long que large ; ligule ovale-obtuse, à bord antérieur échancré en courbe arrondie.	**C. divulsa 3825**
— Epillets androgyns, femelles au sommet, mâles à la base.
•î» Epillets écartés, disposés en épi plus ou moins interrompu.
Tige obscurément trigone, peu rude sauf entre les epillets ; ceux-ci 
A^erdâtres ; utricules assez petits (environ 3 1/2 mm. de long).
Epi très allongé, formé de 5-10 epillets ovoïdes, très écartés, les inférieurs munis d'une longue bractée foliacée dépassant la feuille ; utricules dressés, à bec dépassant peu l'écaillé.	**C. remota 3826**
Epi court, formé de 2-5 epillets à la fin globuleux, peu écartés, munis de bractées scarieuses courtes non foliacées ; utricules à la fin étalés en étoile, à bec dépassant beaucoup l'écaillé.	**C. echinata 3827**
Tige triquètre et scabre au sommet ; epillets blanchâtres ou bruns, peu écartés ; utricules petits (2 mm. à 2 1/2).
Epillets blanchâtres, ovoïdes, l'inférieur à bractée scarieuse ordinairement non terminée en pointe ; utricules dressés, verdâtres, finement nervés, atténués en bec court et tronqué.	**C. canescens 3828**
Epillets à la fin d'un brun fauve, ovoïdes-subglobuleux, l'inférieur muni d'une bractée sétacée plus longue que lui ; utricules à la fin étalés-dressés et bruns-pâles, à peine nervés, à bec bidenté	**C. brunnescens 3829**
4* Epillets rapprochés, formant un épi continu ou rarement un peu interrompu à la base, brun ou fauve.
Epi composé de 4 à 12 epillets obovales ou oblongs ; plantes de 
20-00 cm., à souche fibreuse gazonnante.
Tige triquètre ; épi allongé, formé de 6-12 epillets oblongs-étroits, à écailles ovales-arrondies ; utricules bruns et étalés à la maturité, non ailés, à bec à peine denté dépassant beaucoup l'écaillé	**C. elongata 3630**
Tige obscurément trigone ; épi court, formé de 4-8 epillets obovales-élargis (5 mm. de diam.), à écailles ovales-lancéolées ; utricules verdâtres, dressés, largement ailés- denticulés tout autour, à bec bidenté égalant à peine l'écaillé.	**C. leporina 3831**
Epi composé seulement de 2-4 epillets ovoïdes ; plantes de 6-3S cm., à souche émettant de courts stolons.
Tige obscurément trigone, à peine rude au sommet ; feuilles vertes. plus courtes que la tige ; utricules dressés, ovales-lancéolés, nervés, à bec court et bidenté	**C. lagopina 3832**
Tige triquètre, raide et scabre ; feuilles glaucescentes, égalant souvent la tige ; utricules étalés-dressés, ovoïdes, à peine nervés, rétrécis en bec très court presque entier.	**C. Heleonastes 3833**
Il Tige portant plusieurs épis distincts, ordinairement unisexuels ; un ocréa ou petite gaine à la base de tous lespédicelles.
§ Epis, au moins quelques-uns, gynobasiques (naissant de longs pédoncules radicaux), ou androgyns (portant des fleurs mâles et des fleurs femelles) ; 
3 stigmates (2 dans G. bicolor).
Epis verdâtres ou roussâtres, le supérieur entièrement mâle ou mâle au sommet et femelle à la base ; bractées engainantes ou nulles.
C Epis normalement tous androgyns ou tous gynobasiques ; utricules très glabres.
Epis tous placés au sommet d'une lige grêle, longue et lisse ; bractées foliacées à la base des épis ; écailles florales acuminées ; utricules à bec court, à faces uninervées ; akène sans mamelon au sommet. C.longiseta 3834
Epis tous solitaires sur de longs pédoncules filiformes un peu rudes naissant à la base d'une tige très courte ; bractées nulles ; écailles aristées-foliacées ; utricules sans bec, à faces trinervées ; akène couronné d'un mamelon C. œdipostyla 383b 
([ Epis naissant les uns au sommet, les autres à la base de la tige, le supérieur ordinairement mâle ; utricules plus ou moins pubescents.
Tige terminée par 3-S épis subsessiles-agglomérés, les femelles subglobuleux, pauciflores, lâches ; utricules gros (S mm.), à peine pubérulents, obovales-trigones, fortement nervés, à bec très court à la fin dépassant l'écaillé acuminée	**C. Halleriana 3836**
Tige terminée par 1-3 épis, petits, ovoïdes-oblongs, multiflores, denses ; utricules petits (2 1/2-3 mm.), pubescents, ovoïdes-elliptiques, subtrigones, faiblement nervés.
Tige dressée, un peu raide, scabre au sommet ; épis tous pédoncules, un peu espacés, le terminal mâle et plus grêle ; utricules à bec conique 3 fois plus court qu'eux, dépassés par l'écaillé rousse longuement aristée	**C. depressa 3837**
Tige penchée, molle, lisse ; épis parfois solitaires, le plus souvent tous subsessiles-agglomérés, de môme grosseur, le supérieur androgyn ou unisexuel ; utricules à bec court, dépassant l'écaillé brunâtre aiguë ou subobtuse	**C. mixta 3838**
Epis noirâtres ou bigarrés de blanc et de brun noir, le supérieur femelle au sommet et mâle à la base, parfois unisexuel ; bractée inférieure ordinairement non engainante ; utricules glabres, à bec court.
44 Epis à la fin entièrement noirs, à écailles ovales-lancéolées ; utricules assez gros (4 mm.) ; souche gazonnante.
Tige de 10-25 cm., dressée, lisse, égalant ou dépassant peu les feuilles larges de 3-4 mm. ; épis 3-S, ovales, tous sessiles, dressés, et rapprochés en tète subglobuleuse	**C. nigra 3839**
Tige plus élevée, penchée au sommet, dépassant sensiblement les feuilles ; épis ovales-oblongs ou oblongs-cylindriques, pédoncules, à la fin penchés, assez rapprochés ou peu écartés.
Tige de 20-40 cm., assez grêle, lisse ou un peu rude au sommet ; feuilles larges de 3 o mm. ; épis 3-5, ovoïdes-oblongs ou oblongs ; utricules fauves ou bruns C.atrata 3840
Tige haute de 70-80 cm., raide, très scabre au moins dans le haut ; feuilles ordinairement larges de 4 à 7 cm., épis 3-G, oblongs-cylindriques ; utricules noirâtres C. aterrima 3841 iî< Epis bigarrés de blanc et de brun noir ; utricules petits (2-3 mm.), blanchâtres ou bruns ; feuilles plus courtes que la tige.
Plante haute de 30-80 cm., à souche rampante stolonifère ; feuilles larges de 2 à 4 mm., à gaines se déchirant en filaments réticulés ; épis 3-6, oblongs-cylindriques, dressés, un peu écartés ; écailles lancéolées-aristées	**C. polygama 3842**
Plantes de 5-25 cm., à souche non ou peu rampante ; feuilles étroites, à gaines non filamenteuses ; épis 2-4, ovoïdes ou ovoïdes-oblongs, rapprochés ; écailles ovales.
Epis petits (4-8 mm.), ovoïdes, sessiles, serrés en tête triangulaire ; écailles aiguës ou subobtuses ; 3 stigmates ; utricules ovoïdes trigones ; bractée non engainante ; lige dressée ; souche gazonnante.	**C. alpina 3843**
Epis plus grands, ovales-oblongs, pédoncules, peu serres ; écailles arrondies au sommet ; 2 stigmates ; utricules obovales-comprimés ; bractée souvent engainante ; tige penchée au sommet ; souche un peu rampante	**C. bicolor 3844**
Epis naissant normalement tous sur la tige, de sexe différent, le terminal ou les supérieurs mâles, les inférieurs femelles.
2 stigmates ; utricules et akène ovoïdes-comprimés ; bractées non engainantes .
= Tige filiforme, lisse ; feuilles très fines, sétacées-enroulées ; épis femelles 
1-2, ovoïdes, pauciflores ; utricules pubescents, oblongs-lancéolés, à bec long et bifide C. mucronata 384S
=^ Tige non filiforme ; feuilles planes ou canaliculées, non sétacées ; épis femelles oblongs ou cylindriques, multiflores ; utricules glabres, ovoïdes ou elliptiques, à bec court et entier.
Souche gazonnante ou courtement stolonifère ; feuilles et bractées plus courtes que l'inflorescence ; 1 ou 2 épis mâles.
Tige naine de 2-10 cm., lisse ; feuilles courtes, à gaines non fibrilleuses ; épis 2-3, petits, elliptiques-oblongs, rapprochés ; utricules très petits ( à peine 2 mm.), ne dépassant pas l'écaillé.	**C. intricata 3846**
Tige haute de 30-80 cm. ; feuilles allongées, à gaines se déchirant plus ou moins en filaments ; épis 3-0, allongés, cylindriques, un peu écartés ; utricules longs de plus de 2 mm., dépassant un peu l'écaillé.
Souche formant de grosses touffes sans stolons ; tige raide, scabre, triquètre, à 2 faces concaves ; feuilles larges de 2-4 cm., à gaines inférieures ordinairement dépourvues de limbe ; utricules de 
3 1/2 mm., nerA^és jusqu'au sommet.	**C. stricta 3847**
Souche gazonnante ou émettant de courts stolons ; tige lisse ou un peu rude au sommet, à faces planes ; feuilles étroites (1-2 mm.), à feuilles inférieures munies d'un limbe ; utricules petits 
(2 1/2 mm.), sans nervures apparentes. . . C. turf osa 3848
Souche rampante-stolonifère ; feuilles souvent aussi longues que l'inflorescence.
1 seul épi mâle, rarement 2 ; épis assez rapprochés, ni gros ni allongés, à écailles très obtuses ; utricules striés seulement à la base ; bractées toutes plus courtes que l'inflorescence.	**C. vulgaris 3849**
2-4 épis mâles ; épis femelles allongés ou épais, à écailles lancéolées ou ovales-lancéolées ; utricules à 5-9 nervures sur chaque face ; bractées inférieures très allongées, dépassant l'inflorescence.
Tige haute de 50 cm. à 1 mètre, triquètre à faces planes, scabre ; feuilles vertes, planes, larges de 3-5 mm. ; épis femelles allongés, cylindriques, penchés à la floraison ; utricules de 3 mm.	**C. acuta 3850**
Tige basse de 20-30 cm., arrondie-subtrigone, lisse ; feuilles glauques, canaliculées, jonciformes-étroites ; épis femelles gros et courts, oblongs, toujours dressés ; utricules de 4 mm., sur 
8 rangs	**C. trinervis 3851**
3 stigmates ; utricules et akène plus ou moins trigones. rfc 2 ou plusieurs épis mâles, ou bien utricules velus ou pubérulents, 
»i« 2-5 épis mâles, très rarement un seul ; utricules glabres ou poilus.
I Utricules ovoïdes-comprimés, à bec presque nul ou très court, ne dépassant pas l'écaillé ordinairement.
Tige assez grêle, n'ayant ordinairement que 20-40 cm. de long ; feuilles larges de 2-5 mm., glauques.
Ecailles femelles ovales-obtuses ou apiculées, brunâtres, plus courtes que le fruit ou l'égalant à peine ; utricules ovales, plus ou moins garnis d'aspérités ; épis femelles à la fin penchés, pédoncules	**C. glauca 3852**
Ecailles femelles ovales-acuminées, contractées en pointe verte denticulée plus longue que le fruit ; utricules elliptiques, 
' lancéolés, lisses ou peu rugueux ; épis femelles dressés, brièvement pédoncules	**C. serrulata 3853**
Tige robuste, haute de 40 cm. à 1 mètre ; feuilles plus larges, glauques ou Alertes.
Feuilles vertes, larges de 4-6 mm. ; 2 épis mâles, épais ; épis femelles oblongs en massue, penchés, longuement pédoncules, d'un brun rougeâtre ; utricules rougeâtres, elliptiques, un peu rugueux	**C. clavœformis 3854**
Feuilles glauques, larges de G-10 mm . ; 3-5 épis mâles, allongés ; épis femelles cylindriques, dressés, subsessiles, panachés de blanc et de brun ; utricules verdâtres, obovales, ciliés aux bords C.hispida 3855
I Utricules convexes ou subtrigones, à bec très distinct ordinairement plus long que l'écaillé.
X Epis mâles d'un brun noir ou rougeâtre ; utricules bruns ou grisâtres ; plantes glabres.
Tige robuste, triquètre, scabre ; feuilles larges de plus de 4 mm., glaucescentes ; 2-5 épis mâles, épais, cylindriques-ellipsoïdes ; utricules glabres.
Ecailles des épis mâles toutes lancéolées-aristées ; utricule long de 5 mm., ovoïde-conique, convexe sur les deux faces, plus court que l'écailIe ou l'égalant . .	**C. riparia 3856**
Ecailles inférieures des épis mâles oblongues- obtuses ; utricule long de 4 mm., ovoïde-trigone, comprimé dans le haut, dépassant un peu l'écaillé ; feuilles moins larges.	**C. acutiformis 3857**
Tige grêle, trigone, lisse ou rude seulement au sommet ; feuilles n'ayant pas 4 mm. de large ; 1-3 épis mâles, grêles, linéairesoblongs.
Feuilles vertes, larges de 2-4 mm., planes ou canaliculées ; bractée inférieure engainante ; écailles toutes longuement aristées ; utricules glabres, ovoïdes, convexes sur les deux faces	**C. nutans 3858**
Feuilles glaucescentes, étroites (1 mm.), filiformes-canaliculées ou enroulées ; bractéeinférieure non ou à peine engainante ; écailles toutes mucronées : utricules tomenteux, ovoïdessubtrigones	**C. filiformis 3859**
X Epis mâles fauve pâle ou jaunâtres, grêles, linéaires ou oblongs ; utricules à la fin roussâtres ou jaunâtres.
Bractée inférieure longuement engainante ; utricules non renflés en vessie, velus ou à bords denticulés-scabres.
Feuilles, gaines et épis plus ou moins poilus ; souche longuement rampante ; épis femelles oblongs-cylindriques, médiocres, à écailles longuement aristées ; utricules velushérissés, longs de 6mm., ovoïdes-coniques.	**C. hirta 3860**
Feuilles, gaines et épis glabres ; souche courte, gazonnante, très compacte ; épis femelles ovales, gros comme ceux de l'orge, à écailles obtuses ou tronquées ; utricules glabres, longs de 
10 mm., elliptiques-lancéolés, denticulés au sommet.	**C. hordeistichos 3861**
Bractées jamais engainantes ; utricules renflés en vessie, glabres et lisses.
Tige triquètre, à angles aigus et scabres ; feuilles vertes, larges do 4-8 mm., égalant à peu près la tige ; utricules dressés, longs de 6 mm., ovoïdes-coniques, insensiblement atténués en bec	**C. vesicaria 3862**
Tige trigone, à angles olitus et lisses ; feuilles glaucescentes, larges seulement de 2-4 mm., dépassant la tige ; utricules étalés divergents, longs de 4 mm., en vessie subglobuleuse, brusquement contractés en bec fin. .	**C. rostrata 3863**
1 seul épi mâle, très rarement 2 ; utricules pubescents ou tomenteux, au moins dans leur jeunesse.
Bractée inférieure non engainante ; épis courts et rapprochés ; utricules à bec très court.
Souclie gazonnante, sans stolons ; épis femelles ovoïdes-subglobuleux.
Tiges dressées ou inclinées, égalant euAàron les feuilles ; épi mâle noirâtre, épaissi en massue ; bractée iniérieure membraneuse, aristée ; écailles femelles noirâtres, plus courtes que l'utricule plan à la face interne et nervé	**C. montana 3864**
Tiges arquées-décombantes, plus longues que les feuilles ; épi mâle brun fauve, lancéolé ; bractée inférieure foliacée, en alêne ; écailles femelles brunes, égalant l'utricule biconvexe et sans nervures C. pilulifera 386S
Souche rampante-stolonifère ; épis femelles ovoïdes- oblongs.
Tiges faibles, ascendantes, subtrigones ; épi mâle épaissi en massue ; bractée inférieure membraneuse, noirâtre, courte, aristée ; épis femelles ovoïdes, à écailles obtuses, ciliées, égalant l'utricule.	**C. ericetorum 3866**
Tiges raides, dressées, triquètres ; épi mâle lancéolé ; bractée inférieure foliacée, assez longue, étalée ; épis femelles oblongs, à écailles mucronées, non ciliées, plus courtes que l'utricule.	**C. tomentosa 3867**
-\- Bractée inférieure distinctement engainante.
»îi Epis tous rapprochés ou digités au sommet de la tige.
Epi mâle épaissi en massue, dépassant longuement les épis femelles ; ceux-ci ovoïdes-oblongs, denses, subsessiles ; bractée inférieure courtement engainante, à pointe herbacée.
Souche longuement rampante-stolonifère ; feuilles ordinairement plus courtes que la tige développée ; utricules rétrécis en bec court, à peine émarginé, égalant l'écaillé.	**C. praecox 3868**
Souche gazonnante, sans stolons ; feuilles égalant ou dépassant la tige ; utricules rétrécis en bec assez long, bidenté, dépassant un peu l'écaillé ; plante un peu plus élevée.	**C. polyrrhiza 3869**
Epi mâle très grêle, linéaire, égalé ou dépassé par les épis femelles ; ceux-ci grêles, linéaires, lâches, pédoncules ; bractées longuement engainantes, entièrement scarieuses.
Epis femelles un peu écartés, droits, assez longs, à 5-8 fleurs, à pédoncules dépassant la gaine ; bractées longues de 1-2 cm., d'un brun rougeâtre, ainsi que les écailles ; plante de lS-30 cm., à souche oblongue et gaines rougeâtres.	**C. digitata 3870**
, Epis femelles rapprochés en faisceau, un peu courbés en dehors, courts, à 4-6 fleurs, à pédoncules inclus dans la gaine ; bractées courtes, d'environ S-6 mm. ; plantes de o-20 mm., à souche courte et gaines d'un brun pâle ou verdâtres.
Bractées et écailles d'un brun pâle ou verdâtres ; utricules finement pubescents, d'un tiers plus longs que l'écaillé ; feuilles égalant ordinairement la tige droite ou flexueuse.	**C. ornithopoda 3871**
Bractées et écailles d'un brun foncé ou noirâtres ; utricules glabres ou glabrescents, égalant l'écaillé ; feuilles plus courtes que la tige arquée au sommet ; plante souvent naine	**C. ornithopodioides 3872**
)it Epis tous plus ou m'oins espacés sur la tige.
Tiges de S-10 cm., portant presque dès la base des épis très écartés ; feuilles canaliculées, très étroites (1 mm. environ), dépassant longuement les tiges ; épis femelles à 2-4 fleurs ; bractées blanchesscarieuses ; écailles orbiculaires	**C. humilis 3873**
Tiges bien plus élevées, portant les épis au-dessus de leur milieu ; 
. feuilles planes, larges de plus de 2 mm., dépassant peu ou point les tiges ; épis femelles multiflores ; bractées herbacées ; écailles ovales ou lancéolées.
Bractées à limbe développé, dépassant l'épi et bien plus long que la gaine ; épi mâle grêle, allongé ; utricules petits (2-3 mm.), hispides.
Tige haute de 40-90 cm., égalant les feuilles larges de 3-5 mm. ; épi mâle fauve pâle, les femelles 4-S, verts, petits, ovoïdesoblongs, denses ; utricules verts, obovales, à bec court.	**C. Grioletii 3874**
Tige de 20-40 cm., dépassant les feuilles larges de 2-3 dmu. ; épis mâles 1-2, brunâtres, les femelles 2-3, d'un brun rouge ou noir, cylindracés, un peu lâches ; utricules brunâtres, lancéolés, à bec assez long	**C. fimbriata 3875**
Bractées à limbe réduit, plus court que l'épi et souvent que la gaine ; épi mâle épaissi en massue ; utricules gros (5-7 mm.), bientôt glabres.
Souche grosse, gazonnante, sans stolons ; feuilles larges de 
4-7 mm. ; épis femelles roussâtres, à écailles brièvement cuspidées, plus longues que l'utricule à bec court et conique ; plante de 20-50 cm C. brevicoUis 3876
Souche peu épaisse, rampante stolonifère ; feuilles larges de 
2-4 mm. ; épis femelles verdâtres, à écailles acuminéesmucronées, égalant à peine l'utricule à long bec linéaire bifide ; plante de 10-25 mm	**C. Michelii 3877**
± Un seul épi mâle, rarement accompagné d'un deuxième plus petit ; utricules glabres ou ciliés seulement sur les angles.
■^ Epis fructifères lâches, grêles ou pauciflores, ou bien denses et d'un pourpre noirâtre.
X Epis plus ou moins rapprochés au sommet de la tige ; bractées souvent scarieuses ; utricules à bec court.
•î» Epis femelles dressés ou bien bruns pâles et penchés ; utricules verts, blancs ou rougeâtres, dépassant ordinairement l'écaillé.
Plantes de 10-40 cm., à souche longuement rampante-stolonifère ; épis toujours dressés ; utricules ovoïdes-subglobuleux, nervés.
Epi mâle fauve, dépassant toujours les épis femelles ; épis femelles roussâtres, subsessiles, ovoïdes-oblongs, assez denses et multiflores ; bractées à peine engainantes, l'inférieure à pointe herbacée	**C. nitida 3878**
Epi mâle blanc, souvent dépassé par l'épi femelle supérieur ; épis femelles blanchâtres, pédoncules, grêles, lâches, à 3-6 fleurs ; bractées toutes engainantes et scarieuses-argentées, sans limbe	**C. alba 3879**
Plantes de 5 à 20 cm., très grêles, à souche courte, gazonnante, sans stolons ; épis femelles penchés ou courbés, égalant souvent ou dépassant l'épi mâle ; utricules sans nervures.
Epis très rapprochés, courts, à 4-6 fleurs, à pédoncules inclus dans la gaine des bractées ; celles-ci membraneuses, noirâtres ou d'un brun foncé, ainsi que les écailles égalant l'utricule obovale	**C. ornithopodioides 3872**
Epis un peu écartés, linéaires, à 5-10 fleurs, à pédoncules capillaires très saillants et arqués ; bractées foliacées, allongées ; écailles fauves-blanchâtres, plus courtes que l'utricule elliptique	**C. capillaris 3880**
4* Epis femelles penchés ou pendants, noirâtres ou bruns-rougeâtres, multiflores, assez denses ; utricules noirs ou glauques-pruineux, ordinairement plus courts que l'écaillé.
Racine à fibres glabrescentcs ; feuilles bien plus courtes que la tige, larges de 2-5 mm. ; tige obscurément trigonc, à angles obtus ; bractée inférieure engainante, à limbe court ; utricules ovoïdesoblongs, sans nervures, noirâtres	**C. ustulata 3881**
Racine à fibres velues-laineuses ; feuilles égalant presque ou dépassant la tige, plus étroites ; tige triquètre, à angles aigus ; bractées non ou à peine engainantes, à limbe allongé ; utricules ovales ou elliptiques, glauques.
Feuilles vertes, planes, larges de 2 mm. environ ; bractée inférieure égalant souvent l'inflorescence ; épi mâle petit, court, elliptique-linéaire ; utricules longs de 3 mm., sans nervures apparentes	**C. irrigua 3882**
Feuilles glauques, pliées-carénées, étroites (1 à 2 mm.); bractée inférieure plus courte que l'inflorescence ; épi mâle grêle, linéaire-allongé ; utricules longs de 4 mm., à 7-9 nervures sur chaque face	**C. limosa 3883**
X Epis espacés sur la tige ; bractées foliacées ; utricules à bec court ou allongé.
Feuilles étroites, atteignant rarement 4 mm. de large ; plantes grêles des montagnes élevées .
-(- Feuilles filiformes ou n'ayant que 1-2 mm. de large ; épis femelles grêles, linéaires-oblongs, penchés.
Feuilles enroulées-sétacées, très fines, égalant souvent les tiges filiformes ; bractée inférieure à limbe sétacé plus court que son épi ; utricules verdâtres, lancéolés, longuement atténués en bec lisse	**C. tennis 3884**
Feuilles planes, larges de 1-2 mm., plus courtes que les tiges non filiformes ; bractée inférieure linéaire dépassant son épi ; utricules roux ou ferrugineux, ovoïdes-oblongs, ciliés-scabres au sommet.
Souche gazonnante sans stolons ; épi mâle fauve, à écailles lancéolées-linéaires ; écailles femelles ovales, aiguës ou mucronées ; utricules longs de 4 1/2 mm. , fortement nervés.
C. réfracta 388b 
Souche rampante stolonifère ; épi mâle brun ferrugineux, à écailles obovales ; écailles femelles ovales-oblongues, les inférieures obtuses ; utricules longs de 3 1/2 mm. , faiblement nervés	**C. ferruginea 3886**
-\- Feuilles larges de 2-4 mm. ; épis femelles oblongs ou cylindracés, dressés ou à la fin un peu penchés.
Souche rampante-stolonifère ; tige feuillée dans presque toute sa longueur ; épis femelles 2-5, d'un brun noirâtre, cylindracés, à la fin penchés ; utricules longs et étroits, lancéolés en fuseau	**C. frigida 3887**
Souche gazonnante sans stolons ; tige feuillée seulement à la base ; épis femelles 1-3, brunâtres ou fauves, oblongs ou elliptiques, toujours dressés ; utricules oblongs-lancéolés.
Tige longue de 20-SO cm. ; feuilles assez allongées, ne formant pas de rosette dense ; épis femelles oblongs, multiflores, pédoncules ; utricules longs de 3-6 mm.	**C. sempervirens 3888**
Tige courte, raide, de 5-15 cm. ; feuilles très courtes, en rosette radicale dense ; épis femelles petits, ovales, pauciflores, le supérieur subsessile ; utricules longs seulement de 4 mm.
C.firma 3889
Feuilles larges ordinairement de 4-10 mm. ; plantes moins grêles, habitant rarement les hautes montagnes.
Epis femelles ovales ou oblongs-cylindracés, dressés.
Souche rampante-stolonifère ; bractées plus courtes que l'inflorescence ; écailles d'un brun rougeâtre ; utricules longs de 
4 mm., sans nervures, à bec court.
Feuilles vertes, larges de 4-6 mm., bractées à gaine renflée et lâche, à limbe court et élargi ; épi mâle oblong en massue, fauve	**C. vaginata 3890**
Feuilles glauques, larges de 2-4 mm. ; bractées à gaîne étroite et appliquée, à limbe assez long ; épi mâle oblong-linéaire, brunâtre	**C. panicea 3891**
Souche courte gazonnante ; bractées égalant souvent l'inflorescence ; écailles blanchâtres à carène verte ; utricules longs au moins de 5 mm., multinervés.
Epis femelles 2-3, oblongs, à G-12 fleurs ; utricules longs de 
5 mm., obovales fortement trigones, rétrécis en bec oblique plus court que l'écaillé aristée ; feuilles larges de 
4-8 mm. ; plante de 30-GO cm	**C. olbiensis 3892**
Epis femelles 3-4, courts, ovales, à 3-6 fleurs ; utricules longs de 8 mm., ovoïdes-renflés, rétrécis en bec allongé dépassant beaucoup l'écaillé mucronée ; feuilles larges de 3-4 mm. ; plante de 50-90 cm	**C. depauperata 3893**
Epis femelles linéaires-allongés, très grêles, ordinairement penchés ou pendants à la maturité.
Plante poilue de 20-40 cm., à souche stolonifère ; feuilles égalant ou dépassant les tiges, larges de 4-8 mm. ; épis femelles 2 3, dressés ou un peu penchés, à 5-12 fleurs ; écailles brunes rougeâtres, mucronées	**C. pilosa 3894**
Plantes glabres de 40-80 cm. ; feuilles plus courtes que les tiges ; épis femelles 3-6, penchés ou pendants, multiflores ; écailles blanchâtres à carène verte.
Feuilles larges de 4-10 mm. ; souche rampante-stolonif ère ; écailles femelles lancéolées-aiguës, non mucronées ; utricules petits (3 1/2 mm.), trigones en fuseau, nervés, insensiblement atténués en bec peu distinct.	**C. strigosa 3895**
Feuilles larges de 3-6 mm. ; souche gazonnante sans stolons ; écailles femelles lancéolées-cuspidées ; utricules longs de 
5 mm., ovoïdes- trigones, sans nervures, rétrécis en bec long et étroit	**C. silvatica 3896**
■^ Epis fructifères denses, à utricules fortement imbriqués, presque toujours verdâtres ou jaunâtres.
Epis fructifères 3-6, cylindriques, longs de plus de 3 cm. ; feuilles larges de 5-10 mm. et plus ; plantes robustes de 50 cm. à 1 mètre.
Epis femelles arqués-pendants à la maturité ; souche gazonnante, sans stolons .
Tige scabre sur les angles ; feuilles larges de 6-10 mm., plus longues que la tige ; épis femelles rapprochés, longs de 4-6 cm., à écailles linéaires en alêne ; utricules réfléchis, nervés, à bec allongé C. Pseudo-Cyperus 3897
Tige lisse sur les angles ; feuilles larges de 8-15 mm., plus courtes que la tige ; épis femelles espacés, très longs (10-20 cm.), à écailles lancéolées-mucronées ; utricules dressés-étalés, sans nervures, elliptiques à bec court . ...	**C. pendula 3898**
Epis femelles dressés ou l'inférieur à la fin penché, espacés ; souche rampante-stolonifèrc.
Feuilles glauques, à ligule très courte ; épi mâle brun rougeâtre, grêle ; épis femelles 4-6, brunâtres, longs de 4-10 mm., subsessiles, dressés ; utricules petits (2 1/2 mm.), sans nervures, elliptiques à bec court	**C. microcarpa 3899**
Feuilles vertes, à 2 ligules allongées ; épi mâle fauve, cylindracé ; épis femelles 2-4, verdâtres, longs de 3-5 mm., pédoncules, l'inférieur à la fin penché ; utricules de 3 mm., ovoïdcs-trigoues, nervés, à bec long	**C. Isevigata 3900**
Epis fructifères 1-4, oblongs ou ovales-subglol)uleux, presque toujours dressés ; feuilles larges de 1-6 mm. ; plantes n'atteignant pas 
1 mètre.
I Epis femelles tous espacés et dressés sur la tige.
= Bractées à gaine renflée et un peu lâche, à limbe court ; épi mâle épaissi en massue oblongue ; utricules gros (S-7 mm.), ovalesrenflés, pubérulents dans leur jeunesse.
Souche gazonnante sans stolons ; feuilles larges de 4-6 mm. ; épis femelles roussâtres, à écailles brièvement cuspidées, plus longues que l'utricule à bec court et conique ; plante de 
20-50 cm C. brevicoUis 3876
Souche rampante-stolonifère ; feuilles larges de 2-4 mm. ; écaUles femelles d'un vert pâle, à écailles acuminées-mucronées, un peu plus courtes que l'utricule à bec long et linéaire ; plante de 10-23 cm	**C. Michelii 3877**
= Bractées à gaine étroite et appliquée, à limlie allongé ; épi mâle oblong-cylindracé ou linéaire ; utricules moins gros, toujours glabres.
Feuilles à ligule opposée au limbe oblongue ; épi mâle oblongcylindracé ; épis femelles oblongs, longs de 2-3 cm., à écailles brunâtres mucronées ; utricules ovales-trigones, à bec scabrecilié. , .
Ecailles mâles et femelles d'un brun foncé ou noirâtres ; épi femelle inférieur à long pédoncule saillant ; utricules bruns, rouges luisants en dedans, munis d'une forte nervure verte sur chaque face latérale . .	**C. binervis 3901**
Ecailles mâles et femelles d'un brun fauve ou rougeâtre ; épis femelles tous brièvement pédoncules ; utricules verdâtres ou tachés de brun, non rouges en dedans, munis de 
3-4 nervures sur chaque face latérale. .	**C. distans 3902**
Feuilles à ligule courte et tronquée ; épi mâle linéaire-oblong ; épis femelles ovales-oblongs, longs de 1-2 cm., à écailles fauves ou pâles ; utricules ovoïdes-renflés, à bec lisse.
Souche brièvement traçante ; bractées plus courtes que l'inflorescence ; écailles brunes, bordées de blanc, ovales-aiguës, non mucronées ; utricules verts-jaunâtres, longs de 4 mm., nervés, à bec long C . Hornschuchiana 3903
Souche fibreuse gazonnante ; bractées aussi longues que l'inflorescence ; écailles fauves pâles, ovales-mu cronées ; utricules d'un vert pâle luisant, longs de 3 mm., ponctués, lisses, à bec court	**C. punctata 3904**
I Epis femelles tous rapprochés de l'épi mâle, ou l'inférieur écarté et pédoncule ; épi mâle fauve ; souche gazonnante .
V Feuilles pubescentes au moins sur les gaines ; épis femelles courts, à la fin penches, tous pédoncules et rapprochés, longuement dépassés par la bractée inférieure à peine engainante ; utricules d'un vert pâle luisant, ovoïdes obtus^ sans nervures ni bec, égalant l'écaillé. C. pallescens 390S
V Feuilles glabres ; épis femelles toujours dressés, les supérieurs sessiles, l'inférieur souvent écarté et pédoncule ; utricules verdâtres ou jaunâtres, terminés en bec très apparent, nervés, dépassant l'écaillé.
± Utricules d'un vert glauque, elliptiques ou ovoïdes-trigones ; épis femelles ovoïdes-oblongs, dépassés ou égalés par des bractées dressées ou étalées ; écailles ovales-mucronées.
Tige entièrement lisse ; feuilles étroites (1-2 mm.), raides, enroulées-canaliculées ; bractées filiformes, dépassant longuement la tige ; utricules ascendants, à bec court, bidenté, lisse ainsi que les écailles. .	**C. extensa 3906**
Tige rude au sommet ; feuilles larges de 2-5 mm., planes, rudes aux bords ; bractées linéaires, égalant environ la tige ; utricules étalés, à bec bifide, bordé de cils raides ainsi que les écailles C- Mairli 3907
± Utricules jaunâtres à la maturité, ovoïdes-renflés ; épis femelles ovoïdes-subglobuleux, munis de bractées à la fin étaléesréfléchies ; écailles ovales-lancéolées, ni mucronées ni ciliées.
Utricules obovales, longs de 5 mm., réfléchis, terminés en bec long et courbé en bas ; épis femelles généralement tous rapprochés au sommet de la tige ; tige de 20-SO cm., dressée, dépassant les feuilles	**C. flava 3908**
Utricules subglobuleux, petits (3 mm.), étalés mais non réfléchis, rétrécis en bec assez court toujours droit ; épi femelle inférieur parfois très écarté ; tige de 3-25 cm , naine ou courbée-ascendante, souvent égalée ou dépassée par les feuilles C. Œderi 3909